%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\section{Notizen} % (fold)

\textit{Nichtblockierende Kommunikation} mit \texttt{MPI\_Irecv}, \texttt{MPI\_Isend} und deren Derivaten:
\begin{enumerate}
  \item Die Aufrufe kehren sofort zurück und die verwendeten Buffer werden im Hintergrund gelesen bzw. geschrieben. Für jeden gestarteten Aufruf gibt es ein Request-Handle. Während die Kommunikation im Gange ist kann beliebiger Code ausgeführt werden.
  \item \texttt{MPI\_Wait(request)} blockiert bist die entsprechende Kommunikationsoperation abgeschlossen ist. Die Bedeutung von 'abgeschlossen' hängt vom Request-Typ (z.B. synchron oder gepuffert) ab.
\end{enumerate}


\textit{Entkopplung von Berechnungen:}\\
Für kleine Nachrichten dominierte $T_{start}$ die Übertragunszeit. In manchen Fällen kann es daher sinnvoll sein Kommunikationen zu bündeln und so Startups einzusparen.
Selbst wenn dadurch manche Berechnungen von mehreren PE ausgeführt werden müssen (doppelte Berechnung), können die Kommunikationseinsparungen dennoch überwiegen. Es handelt sich um ein Optimierungsproblem (siehe \ref{sub:aufgabe_4_13}).


\section{Aufgaben}

\subsection{*Aufgabe 4.10}
\texttt{MPI\_Test} liefert true, falls eine nichtblockierende Kommunikation abgeschlossen ist.
 Im Gegensatz zu \texttt{MPI\_Wait} blockiert dieser Aufruf nicht, falls die Kommunikation noch nicht beendet ist.

\subsection{*Aufgabe 4.11 \& *Aufgabe 4.12}

Vergleich von verschiedenen parallelen Implementierungen:
 \begin{description}
 	\item[blocking] Parallelisierung mit getrennter Kommunikations- und Simulationsphase. Die zwei Kommunikationsoperationen (\texttt{MPI\_sendRecv}) sind blockierend und werden sequentiell hintereinander ausgeführt.
 	\item[nonblocking] Parallelisierung mit getrennter Kommunikations- und Simulationsphase. Die vier nichtblockierenden Kommunikationsoperationen (je zwei \texttt{MPI\_Isend} und \texttt{MPI\_Irecv}) laufen alle parallel zueinander ab.
 	\item[latency-hiding] Parallelisierung mit überlappender Kommunikations- und Simulationsphase unter Verwendung nichtblockierenden Kommunikationsoperationen (je zwei \texttt{MPI\_Isend} und \texttt{MPI\_Irecv}).
 \end{description}

Es folgen die gemachten Beobachtungen:

\textit{Laufzeit: Diagramm \ref{fig:latency}}\\
Die beiden horizontal verlaufenden Linien repräsentieren jeweils eine Messung unter Verwendung der sequentiellen Version \texttt{caseq-ultrafast} mit 256 bzw. 2048 Zeilen und Spalten. Hieraus wird ersichtlich, dass mindestens 16 Prozessoren benötigt werden, um mit der parallelisierten Version von \texttt{caseq-slow} schneller zu sein als das sequentielle \texttt{caseq-ultrafast} Programm.

 \begin{figure}[h!]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/latency.pdf}
 	\caption[]{Ausführuszeit pro Zellularautomaten Simulations-Iteration für verschiedene PE-Anzahlen}
 	\label{fig:latency}
 \end{figure}

\textit{Speedup: Diagramme \ref{fig:speedup} und \ref{fig:speedup-abs}}
\begin{itemize}
	\item Probleme der Größe 2048x2048 sind ausreichend dimensioniert um nahezu linearen Speedup zu ermöglichen (Effizienz also nahe 1).
        \item Bei Problemen der Größe 256x256 fällt der konstante Kommunikationsaufwand stärker ins Gewicht. Dies geschieht umso stärker, je weniger überlappt die Kommunikationsoperationen sind (sowohl mit sich selbst, als auch mit Berechnungen): $blocking \geq nonblocking \geq latencyhiding$.
        \item Ab 128 PE fällt der Speedup von \textit{nonblocking} und \textit{latency-hiding} zusammen, da die Berechnung der verbleibenden 2 Zeilen pro Prozessor vom versendeten Rand abhängt. Die Idee des \textit{latency-hidings} ist hier also nicht mehr anwendbar.
        \item Die Ursache des Knicks von \textit{blocking} bei 256x256 Zellen und 32 PE ist unklar. (Vermutet: Kommunikation hat großen Anteil an Gesmatlaufzeit, evtl. hier also Effekte durch hohe Netzwerklast).
\end{itemize}
  \begin{figure}[h!tbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/speedup.pdf}
 	\caption[]{Relativer Speedup der Zellularautomaten Simulation bei jeweils verdoppelter PE-Anzahl.}
 	\label{fig:speedup}
 \end{figure}
\clearpage
 \begin{figure}[h!tbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/speedup-abs.pdf}
 	\caption[]{Absoluter Speedup der Zellularautomaten Simulation beim Vergleich mit dem sequentiellen \textit{caseq-ultrafast}.}
 	\label{fig:speedup-abs}
 \end{figure}


\subsection{Aufgabe 4.13} \label{sub:aufgabe_4_13}
Es werden nun auf jedem PE \textit{k} Iterationen lokal ausgeführt, bevor in eine Kommunikationsphase eingetreten wird.
Es gilt zu bestimmen welches \textit{k} optimal ist.

Formal ergibt sich für das optimale \textit{k} (minimale Simulationszeit für eine Zeile) unter der Annahme \textit{blockierender} Kommunikation mit 1 Byte pro Zustand:
$$ T_{k} = k T_{sim}(m+k-1)n+4T_{start}+4nkT_{Byte} \linebreak $$
$$ T_{neu}=\frac{T_{k}}{k}\stackrel{!}{=}min \linebreak \textrm{ (Aufwand pro Iteration soll minimal sein)}$$
$$ \frac{\partial}{\partial k}T_{neu}=\frac{\partial}{\partial k}\frac{k T_{sim}(m+k-1)n+4T_{start}+4nkT_{Byte}}{k}=nT_{sim}-\frac{4T_{start}}{k^2}$$
$$ nT_{sim}-\frac{4T_{start}}{k^2}= 0 \Rightarrow k_{opt}=2\sqrt{\frac{T_{start}}{nT_{sim}}}$$
$$ T_{start}\approx2.02656 \mu s \textrm{ (aus Pingpong zwischen PE0 und PE15 bei 16 PEs )} $$
Für k=1 benötigt das Programm capar-decoupled $207.627 \mu s$ für eine Iteration.
$$\Rightarrow T_{sim}\approx\frac{207.627 \mu s}{256*256}= 0.003168137 \mu s $$
$$\Rightarrow k_{opt}\approx3.1615\approx3$$

Bei \textit{nicht-blockierender} Kommunikation mit \textit{latency-hiding} wird im Grunde die \textit{erste} Simulationsiteration der inneren Zeilen durch die Kommunikation verdeckt. 
Wendet man diesen Gedanken auf die Suche des optimalen \textit{k} an, so ergibt sich:
$$ \frac{\partial}{\partial k}T_{neu}=\frac{\partial}{\partial k}\frac{(k-1) T_{sim}(m+k-2)n+4T_{start}+4n(k-1)T_{Byte}}{(k-1)}=nT_{sim}-\frac{4T_{start}}{(k-1)^2}$$
$$ nT_{sim}-\frac{4T_{start}}{(k-1)^2}= 0 \Rightarrow k_{opt}=2\sqrt{\frac{T_{start}}{nT_{sim}}}-1$$
$$ \Rightarrow k_{opt}\approx2.1615\approx2 $$

Empirisch ergibt sich für \textit{nicht-blockierende} Kommunikation mit \textit{latency-hiding} ein optimales $k_{opt}=2$. Dies bestätigt die vorher gemachte theoretische Überlegung. Siehe hierzu Diagramm \ref{fig:decoupled}.
 \begin{figure}[h!tbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/decoupled-optimal-k.pdf}
 	\caption[]{Simulationszeit einer Zeile der Länge 256 für verschiedene \textit{k} und verschiedene PE.}
 	\label{fig:decoupled}
 \end{figure}

\begin{itemize}
  \item Offensichtlich, wie bereits in der Formel für das optimale \textit{k} ersichtlich, hängt letzters nicht von der PE-Anzahl ab.
  \item Die Simulationszeit wird größer in \textit{k}, da mit letzterem auch die Anzahl an doppelt ausgeführten Berechnungen wächst.
  \item Für größere PE Anzahlen ergibt sich eine größere Simulationszeit, da hier vermehrt Kommunikation zwischen verschiedenen Knoten, anstatt nur Kommunikation innerhalb eines Knotens auftritt.
  \item Die Simulationszeit steigt für größere PE Anzahlen stärker. Hier fällt der Overhead von $2*(k-1)$ Zusatzsimulationen prozentual stärker ins Gewicht, da jeder Prozessor nur für $\frac{256}{p}$ Zeilen zuständig ist. 

\end{itemize}



